\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[german]{babel}
%\usepackage[german]{struktex}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[nomessages]{fp}% http://ctan.org/pkg/fp
%\usepackage{calc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\title{FPCTabellenkalkulator}
\author{Moritz Kempe}
%\date{5. Januar 2004}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Vorwort}

Für die beste Übersicht empfielt sich, neben diesem PDF das GitRepo von Gitlab geclont zu haben.
Damit ist es möglich den Verlauf dieses Projektes zu sehen und Fehler nachvollziehen zu können.
Diese alten Versionen sind möglicherweise nicht so gut kommentiert wie die akutelle Version.
Die zu benotende Version des Quellcodes liegt auf Branch Master.

URL des Git Repository: \href{https://gitlab.com/moke12g/fpctabellenkalkulation}{https://gitlab.com/moke12g/fpctabellenkalkulation}

\section{Detaillierte Problembeschreibung}

%Eine Tabellenkalkulation hilft Ihnen ihre Effizienz und die Effizienz ihres Unternehmens drastisch zu steigern.
%Denn mithilfe von automatisierten Prozessen werden \textbf{\textit{kleine}} nervige Aufgaben abgenommen.

Das Problem sind relativ gleiche, nicht anspruchsvolle Rechenoperationen, die automatisiert werden sollen.
Für die maximale Kostenersparnis brauchen wir ein Programm, welches leicht bediehnbar ist, damit dieses auch von nicht besonders geschultem Personal bediehnt werden kann.
%Außerdem brauchen Unternehmen ganze Lagerräume, die voller alter Auftragsbücher und Abrechnungen sind.
Zusetzlich wird Rekursion benötigt, denn nicht selten ändern Ergebnisse in einer Rechnung andere Ergebnisse.
%Außerdem steigt durch die Masse an Daten bei manueller Bearbeitung die Fehlerquote beachtlich und durch die Masse an Daten kann es sein, dass nach der Korrektur einer kleinen Rechnung
%so viel Blätter aktualisiert werden müssen, dass man den Fehler lieber nicht angeht.
Diese Masse an neuen Unterlagen sind in Papierform nicht zu aktualisieren.


Außerdem wird auch eine Möglichkeit gebraucht, Daten digital zu vergleichen und gegenüberzustellen, 
damit z.B. ganze Angebote mit mehreren Produkten verglichen werden können.
Hier zu ist es nicht nur nötig, den Preis zu beachten,
sondern auch wieviel Rabatt uns der Lieferant bei welcher Warenmenge gibt und wieviel wir bei den Warenmengen für den Versand zahlen müssen.
Denn diese ganzen Werte müssen für unsere Dienstleistung einkalkuliert werden, damit wir keinen Verlust machen,
und wenn diese ganz genau ausrechnen können um die Ursache zu optimieren.

\subsection{Rechenbeispiel (Mehrwertsteuer)}

Haben Sie schonmal versucht, die Mehrwertsteuer für ein Produkt aus dem Preis herauszurechnen?
Sagen wir das Produkt kostet 15 Euro und wir haben im Preis 19 Prozent Mehrwertsteuer.
Zuerst müssen Sie den Preis durch 119 dividieren um den Preis dann mit 19 zu multiplizieren.

\begin{equation*}
    15.00 / 119 \approx 0.12605 * 19 \approx 2.39496 \approx 2.39
  \end{equation*}

Und was ist, wenn wir dann auch auch noch den Preis des Produktes ohne Mehrwertsteuer brauchen?
Dann rechnet man entweder das ganze nochmal mit 100 statt 19

\begin{equation*}
  15.00 / 119 \approx 0.12605 * 100 \approx 12.60504 \approx 12.61
\end{equation*}

oder zieht die Mehrwertsteuer vom Grundpreis ab.

\begin{equation*}
  15.00 - 2.39 = 12.61
\end{equation*}

Eigentlich machbar, aber was ist, wenn wir mehr als einen Betrag haben, aus dem wir die Mehrwertsteuer rausrechnen wollen?
Oder hunderte, tausende?


Wenn eine Person pro Tag (8 Stunden) pro Minute eine Aufgabe rechnet, dann kann diese Person an einem Tag nur 480 Preise zurückrechnen.
Das heißt, für Tausend dieser Rechnungen braucht diese eine Person mehr als zwei Tage.
Wenn wir Tausend dieser Rechnungen pro Tag ausführen möchten brauchen wir also 2.08 Angestelte, nur fürs Rechnen.
Da dieser Job sehr sehr eintönig ist, werden diese Personen sehr schnell aufhören oder psychische Schäden davon tragen und damit für längere Zeit krank werden.
Also brauchen wir noch mindestens eine Person, die unsere Tausend Preise in Mehrwertsteuer und Netto Preis auflösen.

Sagen wir jetzt, wir zahlen diesem Personal den Mindestlohn von 9,50 Euro kosten diese drei Angestellte für uns 228 Euro pro Tag.


\underline{Das muss doch einfacher gehen!?}

\subsection{Das Wunder (Die Lösung für alle Probleme)}

\textbf{\textit{Jetzt geht es einfacher!}}\footnote{Werbetext lässt möglicherweise theoretische Mitbewerber außen vor}
Egal in welchem Umfeld, die FPCTabellenkalkulation kann man überall gebrauchen.
Ob bei den eigenen Finanzen, der Einkaufsliste oder im Beruf, niemand kommt langfristig um eine FPCTabellenkalkulation herum.
Denn anders als bei einem Taschenrechner oder dem altertümlichem Rechnen mit Stift und Papier hat man den Vorteil der Technik.
So hat man die Möglichkeit in Felder der Tabelle Formeln einzutragen, damit die Tabelle in diese Formel die richtigen Werte einsetzt und das Ergebnis selber berechnet\footnote{Punkt vor Strich Regeln werden nicht unterstützt}.
Aber natürlich kann man damit nicht nur die gleichen Werte immer und immer wieder errechnen lassen, sondern auch Werte von anderen Zellen
in die Rechnung einbeziehen! Und das ist noch nicht alles, denn die Ergebnisse passen sich automatisch an, wenn sich ein verrechneter Zellenwert geändert hat.
Egal ob Formeln oder Verweise auf andere Felder, der FPCTabellenkalkulator hat alles, was Sie brauchen.

%Außerdem bietet die Tabellenoptik noch mehr Vorteile,
%sie ist einfach zu verstehen, zu meistern und lässt sich leicht ausdrucken\footnote{Drucken wird nicht unterstützt}.
Dank der intuitiven Bediehnung kann die FPCTabellenkalkulation von jedem, bediehnt werden.

\section{Befehle}
Siehe: eingebettes PDF Befehle aus Befehle.md erzeugt

\includepdf[pages=-]{../Befehle-md.pdf}

\section{Terminalkalibrierung}

\subsection{Terminalauflösung herausfinden Windows}

Unter Windows\footnote{Seit Win2K (Windows 2000)} kann man die Auflösung der CMD (Eingabeaufforderung)
mit einem Rechtsklick auf die Fensterdekoration und einem Klick
auf den Menüeintrag ''Einstellungen'' herausgefunden werden.

\subsection{Terminalauflösung herausfinden Linux}

Der Befehl
\begin{verbatim}
  stty size
  \end{verbatim}
zeigt unter Linux die Terminalauflösung an\footnote{Getestet unter Debian 10 und Fedora 33}.

\section{Zeitliche Abfolge der Entwicklungsschritte}

In dieser Sektion werden die alten, deutschen Namen der Units benutzt, da ich die meiste Zeit mit diesen gearbeitet habe.
Hier die Übersetzungen
\begin{verbatim}
documentation = dokumentation
field = feld
input = eingabe
reshelper = resolutionHelper
spreadsheetcalc = tabellenrechner
\end{verbatim}

% TODO: Alten Namen ergänzen

Zuallererst habe ich das Git Repository mit einer gitignore Datei erstellt, die ich dann auf meine verwendeten Programme angepasst habe.
Also vorallem auf Lazarus, ich mag nicht, wie es ständig Backups von Projekten in Unterordnern erstellt.
Danach habe ich das Lazarus Projekt erstellt. (10a001d, ec3ba90)

Die erste erstellte Unit war Display.pas, darauf folgte tabellenrechner.pas und eingabe.pas.
Nachdem das Berechnen der Tabellengröße für die spätere Ausgabe funktioniert hatte,
habe ich mich angefangen, alles dafür vorzubereiten, dass die Tabelle gezeichnet werden konnte.
Dazu habe ich gleich, als ich die Buchstaben und Zahlen für die Beschriftung an den Rändern brauchte, diese in den tabellenrechner implementiert.
Damit ich die Beschriftung jedoch in die Tabelle schreiben konnte und nicht alles kaputt ging, musste diese auf die richtige Länge aufpumpt werden, der Zeitpunkt der Erstellung der tools.pas Unit für alles,
was irgendwo irgendwann mal gebraucht werden könnte.
Nach ein paar Korrekturen an der Berechnung der verfügbaren Zeilen und Spalten konnte ich eine Tabelle, gefüllt mit dem String "NODATA" erstellen, nur um danach zu merken, dass "NODATA" zu lang für mein Feld war und
dass ich für meine Methode zum Aufpumpen von Strings bis hin zu bestimmten Längen noch eine Option zum kürzen geben musste.


Am 28. Januar 2021 habe ich eine Dockerfile hinzugefügt um den Code von einem älteren Lazarus Compiler\footnote{Debian Stretch hat eine Version den fp-compilers, die ungefähr so alt, wie die auf der Schule sein sollte, warscheinlich aber ein wenig älter} bauen lassen zu können, um die Kompatibilität mit der Version der Schule garantieren zu können
und wärend der Entwicklung zu berücksichtigen. (Hat mir im Verlauf sehr geholfen, zu sehen, dass der Code auch dort funktioniert)

Am gleichen Tag habe ich auch angefangen den Typ Zelle und den Array Tabelle zu implementieren.
In den nächsten Tagen habe ich mich über Object Pascal informiert, den Type aber nie in die dafür angelegte Unit "Feld" (jetzt "Field") verschoben.

Später hatte ich dann viele Array-Fehler im Code, weil ich mir nie sicher war, ob ein Array wenn er durch eine Methode gesetzt wurde von 0 oder 1 startete.
Außerdem habe ich eine Prozedur mit Variabeln und mit out implementiert aber später wieder entfernt weil ich die Umsetzung nicht gut fande und ich die Gefahr sah, dass ein Fehler darin mir viel Zeit kosten hätte können.
Nachdem ich die Array Zugriffsfehler mit der Hilfe von Arthur gelöst hatte (ich habe ihm einfach meinen Code erklärt und dann bin ich auf den Fehler gekommen\footnote{Diese Taktik funktioniert immer, wenn die andere Person es auch probiert zu verstehen}) habe ich es hinbekommen, dass eine Zelle ihren Inhalt per Funktion zurückgibt,
was ich dann gleich in meine Display Unit so implementiert habe, dass die Tabelle (Ausabesequenz) die sich in der Tabelle (Array) befindlichen Werte anzeigt.
Gleich danach habe ich auch meine String-aufpump-Funktion darum erweitert, dass sie auch einen String auf eine bestimmte Länge zu schneidet.

Als nächstes kam die Funktion, dass programmtechnisch ein Inhalt in eine Zelle gesetzt werden konnte.
Doch dafür brauchte ich noch einen virtuellen Zeiger / Cursor / eine Auswahl, die auf die jetzige Tabelle zeigte und eine Möglichkeit diese zu steuern.
Dies war aber noch am gleichen Tag\footnote{oder bis 01:30 am nächsten Tag} implementiert. Und die Steuerung habe ich gleich auch dokumentiert.

Danach wurde ein riesiges Branchgebilde\footnote{Ich empehle GitAhead für eine Visualisierung des Caos} für das Rechnen und Verweisen gestartet. (03.02.21)

Ich probierte etwas zu implementieren, was den Input String in subStrings zwischen Chars, die als Trenner fungieren trennt.
Jedoch funktionierte meine probierte Version auf der alten Version nicht.

\begin{lstlisting}[caption=Docker Output]
  [+] Building 2.1s (11/11) FINISHED
 => [internal] load build definition from Dockerfile                                             0.0s
 => => transferring dockerfile: 38B                                                              0.0s
 => [internal] load .dockerignore                                                                0.0s
 => => transferring context: 2B                                                                  0.0s
 => [internal] load metadata for docker.io/library/debian:stretch                                0.0s
 => [1/7] FROM docker.io/library/debian:stretch                                                  0.0s
 => [internal] load build context                                                                0.0s
 => => transferring context: 3.57kB                                                              0.0s
 => CACHED [2/7] RUN apt-get update                                                              0.0s
 => CACHED [3/7] RUN apt-get upgrade -y                                                          0.0s
 => CACHED [4/7] RUN apt-get install fp-compiler --no-install-recommends -y                      0.0s
 => [5/7] COPY tabellenkalkulation/ tabellenkalkulation                                          0.2s
 => [6/7] WORKDIR tabellenkalkulation/                                                           0.2s
 => ERROR [7/7] RUN fpc pTabellenkalkulation.lpr                                                 1.6s
------
 > [7/7] RUN fpc pTabellenkalkulation.lpr:
#11 1.064 Free Pascal Compiler version 3.0.0+dfsg-11+deb9u1 [2017/06/10] for x86_64
#11 1.064 Copyright (c) 1993-2015 by Florian Klaempfl and others
#11 1.064 Target OS: Linux for x86-64
#11 1.064 Compiling pTabellenkalkulation.lpr
#11 1.064 Compiling feld.pas
#11 1.064 feld.pas(26,18) Warning: Function result does not seem to be set
#11 1.068 feld.pas(15,5) Note: Private field "TFeld.FSomeVar" is never used
#11 1.068 Compiling display.pas
#11 1.068 Compiling tabellenrechner.pas
#11 1.068 tabellenrechner.pas(63,14) Error: Incompatible types: got "AnsiString" expected "{Dynamic} Array Of AnsiString"
#11 1.068 tabellenrechner.pas(63,20) Fatal: Syntax error, ";" expected but "." found
#11 1.083 Fatal: Compilation aborted
#11 1.084 Error: /usr/bin/ppcx64 returned an error exitcode
------
executor failed running [/bin/sh -c fpc pTabellenkalkulation.lpr]: exit code: 1
\end{lstlisting}

Also implementierte ich mir die Funktion selber.
Weil ich aber keine Möglichkeit gefunden habe, einen String per Function zurückzugeben habe ich diese, sagen wir, nicht ganz so tolle Unit\footnote{Gemeint ist die Unit stringsplitter} geschrieben.
Jedoch ist sie übersichtlicher als ich dachte, dass sie ist und sie funktionierte, jedenfalls nach einem späterem Fix.

Nachdem ich endlich eine gute Idee hatte, wie ich die Formeln umsetzen könnte, führt ich den Type specialcontent\footnote{Jetzt umbenannt in sFunction} ein.
Ein Datentyp der ein Rechenzeichen, eine Nummer oder die Korridinaten einer Zelle, deren Ausgabe verrechnet werden sollte speicheren solle.
Jede Zelle, hatte dann einen Array of specialcontent, den sie dann wenn ihr Wert abgerufen ist, zu einem entgültigem Wert verrechnet.
Die Getter und Setter waren schnell eingeführt aber dadurch, dass der Code dadurch so umfangreich wurde, wurde die Fehlersuche frustrierender und schwerer.
Was deshalb folgt war eine "Debugimplementation", die immer und überall Variabeln ausgegeben hat und so nicht nur die Optik zerstört hat, sondern auch zur Verwirrung beigetragen hat.
Um Fehler zu minimieren habe ich dann, weil eine Zelle keine Zahlen selber mehr Speichern sollte, diese Variable auskommentiert um solche schrecklichen Fehlern keinen Nährboden zu bieten.

Am 12.02.2021 war die theoreitsche Implementation des Rechnens vollbracht. Leider nur die theoretische, es funktionierte noch nicht oder unzuverlässig.
ContainsChar habe ich auch wegen nicht funktionierends, in der alten FPC Version selber neu implementiert.

Weil ich Git für die Quellcodeverwaltung genutzt habe, konnte ich mich jetzt mit Arbeiten an einem anderen Branch von meinen Problemen beim Rechnen ablenken.
So habe ich eine Klasse für Umlaute eingebaut, natürlich Windows und Linxu kompatibel. Außerdem werden Nutzer informiert, wenn Ihre Auflösung so groß ist, dass der Ascii Buchstabe nach dem "Z" in der horizontalen Beschriftung auftaucht.

Letzendlich habe ich alle Bugs gefunden, Verweisfunktionen implementiert, alle Branche zusammen gemergt, mein "Debugsystem" entfernt und nochmal das Display angepasst. \footnote{Ich habe da echt das Gefühl, dass das immer wieder nicht stimmt}
div und mod als Rechenoperationen freigeschaltet und die Steuerung auch mit WASD möglich gemacht.


Und Schlussendlich den gesamten Quellcode ins Englische Übersetzt und kommentiert.
Schlussschlussendlich noch dieses Dokument in \LaTeX geschrieben.
\section{Aufgetretene Fehler und ihre Behebung}

\subsection{Array Ranges}

Gefixt in Commit 539afa2


Gefixt wurde dieser Fehler in der Zeit, in der das Rechnen theoretisch implementiert war aber nicht praktisch funktionierte oder unzuverlässig war.

Dieser Fehler war zwar kein großer zu beheben, trotzdem möchte ich ihn repräsentativ für alle Fehler, die ich wegen der verwirrenden String / Array implementation in FPC gemacht habe\footnote{Code Kommentare mussten wegen Kompilierungsproblemen des Dokuments entfernt werden}.

\begin{lstlisting}[language=Pascal, caption=Diff des Fehlerpatches von Fehler 2]
  diff --git a/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas b/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas
index bf666d7..539afa2 100644
--- a/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas
+++ b/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas
@@ -200,8 +200,8 @@ begin
   end else begin
     if Tools.canBeReal(variable) then begin
     setlength(specialities,1);
-    specialities[1] := specialcontent.create();
-    specialities[1].initAsValue(StrToFloat(variable));
+    specialities[0] := specialcontent.create();
+    specialities[0].initAsValue(StrToFloat(variable));
     varType := zelleIsSpecial;
     end
     else begin
\end{lstlisting}

Eigentlich ist es simpel, sollte man meinen. Aber es ist nicht ableitbar, wo ein Array anfängt, der mit setlength() gesetzt wurde.
Denn irgendwie fangen die meisten Arrays in FPC mit der 1 an, wie der String. Aber bei setlength wird der Array so gesetzt, dass er mit 0 anfängt.

Natürlich macht die Erklärung ein wenig Sinn, dass ein String, als Array aus Chars, einen Platz für das Notieren der Länge braucht.
Aber warum brauchen das die anderen Arrays nicht, bzw.
wie schaffen diese es, dass ihre Länge variabel geändert werden kann?

%Schwierig wird es auch, diesen Fehler zu finden, weil man eigentlich nicht nach soetwas ausschau hält, da man den Code dann schon genauer betrachten muss.

\subsection{Float zu String Konvertierung}

Gefixt in Commit 0579aa5


Der erste wirklich böse Fehler war einer, der durch einen eigentlich nicht zu so einem Fehler führendem Methodenaufruf ausgelöst wurde.
Hier ein Diff des Patches\footnote{Code Kommentare mussten wegen Kompilierungsproblemen des Dokuments entfernt werden}.
\begin{lstlisting}[language=Pascal, caption=Diff des Fehlerpatches von Fehler 1]
  diff --git a/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas b/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas
  index 539afa2..0579aa5 100644
  --- a/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas
  +++ b/tabellenkalkulation/tabellenrechner.pas
  @@ -226,10 +226,11 @@ begin
     
   end;
  
  -function getZellenText(x,y: integer): string;
  -begin
  +function getZellenText(x,y: integer): string;
  +begin
  +  if debug then writeln(x,',',y,',',tabelle[x, y].returnsString());
     if tabelle[x, y].returnsString() then result := tabelle[x, y].getText()
  -  else result := string(tabelle[x, y].getVar());
  +  else result := floattostr(tabelle[x, y].getVarAsNumber());
   end;
  
   procedure setZellenVar(x,y: integer; variable: real);
\end{lstlisting}

Statt über string(floatVar) einen Float zu einem String zu konvertieren musste ich floattostring verwenden.
Der Fehler trat in der Programmlaufzeit und nicht beim Kompilieren auf und Lazarus war mir dabei auch nicht nützlich.
Lazarus zeigte mir bei der Fehlersuche keine Zeile sondern nur den Assemblercode einer FPC internen String Klasse / Unit an und ich musste das Programm (als Assembler Code) so lange singlesteppen, bis den Fehler fand.

In der Ausführung ohne Lazarus stand, meines Wissens nur "Segmentation Fault" in der Ausgabe.
Aber ganz sicher, bin ich da nicht, weil ich zu dieser Zeit sehr viele, vorallem Array Fehler, im Code hatte.

Ich kannte aus Java-Zeiten Fehler, die aber durch eine Konvertierung von String zu double ausgelöst wurden, aber ich hatte diese Zeile Code davor ausgeschlossen, weil die Konvertierung in diese Richtung eigentlich nicht fehleranfällig ist.
Ich kenne es so, dass man alles, überall in einen String konvertieren kann.

\section{Tests mit Werten}

% Niedrigste mögliche Terminalauflösung
% 50 x 50

Alle Beispiele laufen auf jedem Fall unter einer minimalen Auflösung von 50x50 Zeichen.
In den einzelnen Tests wird nur beschrieben, was in die einzelnen Feldern hinterlegt werden muss.

Navigiert wird mit WASD / hjkl und das Setzen eines Wertes in eine Zelle funktioniert mit "=".

\subsection{Rechenzeichentest}

Wir setzen in C1 die Zahl 5 und in D1 die Zahl 2.

A2 erhält den Wert
\begin{verbatim}
  =$C1;+;$D1
\end{verbatim}

B2 erhält den Wert
\begin{verbatim}
  =$C1;-;$D1
\end{verbatim}

C2 erhält den Wert
\begin{verbatim}
  =$C1;*;$D1
\end{verbatim}

D2 erhält den Wert
\begin{verbatim}
  =$C1;/;$D1
\end{verbatim}

E2 erhält den Wert
\begin{verbatim}
  =$C1;m;$D1
\end{verbatim}

F2 erhält den Wert
\begin{verbatim}
  =$C1;d;$D1
\end{verbatim}


Meine Ergebnisse\footnote{Gebaut aus Commit ed54fd6526586435ff24784ae67634ae80c77008} sind, dass die Addition, wie vorhergesehen 7 ausgibt, die Subtrahierung funktioniert auch problemlos (3),
die Multiplikation ebenso mit 10, die Division hat mit 2.5 auch das richtige Ergebnis und div und mod stimmen mit ihren Ergebnissen auch mit der Lösung überein.


\subsection{Mehrwertsteuerrechner}

Wir setzen in A1 den Wert "Brutto", in B1 den Wert "Netto" und in C1 den Wert "MWST" ein.
In B2 schreiben wir
\begin{verbatim}
  =$A2;/;119;*;100
\end{verbatim}
und in C2 schreiben wir
\begin{verbatim}
  =$A2;/;119;*;19
\end{verbatim}

Jetzt setzen wir nurnoch in das Feld A2 den Bruttopreis, den wir gerne in die Netto und Mehrwertsteuer Werte getrennt haben wollen.


Mit dem Bruttowert 20 hat meine Version\footnote{Gebaut aus Commit ed54fd6526586435ff24784ae67634ae80c77008} als Netto Wert 16,80 und als Mehrwertsteueranteil 3,193 herausbekommen.
Was zwar falsch gerundet ist, aber letzendlich von meinem Taschenrechner bestätigt wurde. Hierbei sei angemerkt, dass das programm die zahl wie einen String abschneidet und nicht rundet.

\subsection{Einkaufsliste}

Für eine einfache Einkaufsliste brauchen wir eine Spalte für den Namen / die Abkürzung.
Also setzen wir in A1 "Name" und in B1 "Preis" ein.

In Spalte 2 schreiben wir in Name PD1 und in Preis 2.20 ein.
In Spalte 3 schreiben wir in Name PD2 und in Preis 7.15 ein.
In Spalte 4 schreiben wir in Name PD3 und in Preis 18.30 ein.

Nun schrieben wir in B5
\begin{verbatim}
  =$B2;+;$B3;+;$B4
\end{verbatim}


Nun sollte in B5 die Summe der drei Preise stehen.
In meinem Build\footnote{Gebaut aus Commit ed54fd6526586435ff24784ae67634ae80c77008} sind es 27.65, die Summe stimmt mit meinen Überschlägen uberein.

\section{Struktogramm für einen wichtigen Abschnitt}
Quelldokumente liegen vor, falls dort besser erkennbar.

\includepdf[pages=-]{stringsplitter-progress.pdf}
\includepdf[pages=-]{stringsplitter-countOccurances.pdf}
\includepdf[pages=-]{spreadsheetcalc-Field-getVar.pdf}

Die Struktogramme haben folgenden Dateinamen

\begin{verbatim}
  stringsplitter-progress.pdf
  stringsplitter-countOccurances.pdf
  spreadsheetcalc-Field-getVar.pdf
\end{verbatim}

\section{Verwendete Infos}
Siehe eingebettes PDF Quellendokument aus Quellen.md erzeugt

Alle Quellen im Quellendokument haben mit der Programmierung in Lazarus / FreePascal zu tun.
Die Quellen für das Schreiben dieses Dokuments häten die Quellenliste überschemmt und verstopft.

\includepdf[pages=-]{../Quellen-md.pdf}

\end{document}
